\subsection{Графовые  вероятностные модели}

Графовая вероятностная модель — это вероятностная модель, в которой в виде графа представлены зависимости между случайными величинами.
Вершины графа соответствуют случайным переменным, а рёбра — непосредственным вероятностным взаимосвязям между случайными величинами.
Графические модели широко используются в теории вероятностей, статистике (особенно в Байесовской статистике), а также в машинном обучении.

Существует несколько видов вероятностных графовых моделей:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Байесовская сеть} - Формально, байесовская сеть — это направленный ациклический граф, каждой вершине которого соответствует случайная переменная, а дуги графа кодируют отношения условной независимости между этими переменными.
    Вершины могут представлять переменные любых типов, быть взвешенными параметрами, скрытыми переменными или гипотезами.
    Существуют эффективные методы, которые используются для вычислений и обучения байесовских сетей. Если переменные байесовской сети являются дискретными случайными величинами, то такая сеть называется дискретной байесовской сетью.
    Байесовские сети, которые моделируют последовательности переменных, называют динамическими байесовскими сетями.
    Байесовские сети, в которых могут присутствовать как дискретные переменные, так и непрерывные, называются гибридными байесовскими сетями.
    Байесовская сеть, в которой дуги помимо отношений условной независимости кодируют также отношения причинности, называют причинно-следственными байесовыми сетями \cite{jensen1996introduction}.
	\item \textbf{Марковские случайные поля} - это графовая модель, в которой множество случайных величин обладает Марковским свойством, описанным неориентированным графом.
  Марковская сеть отличается от другой графовой модели, Байесовской сети, представлением зависимостей между случайными величинами.
  Она может выразить некоторые зависимости, которые не может выразить Байесовская сеть (например, циклические зависимости);
  с другой стороны, она не может выразить некоторые другие.
  Прототипом Марковской сети была Модель Изинга намагничивания материала в статистической физике: Марковская сеть была представлена как обобщение этой модели \cite{richardson2006markov}.
	\item \textbf{Фактор-граф} -- неориентированный двудольный граф, в котором рёбрами соединены факторы и случайные переменные.
    Каждый фактор представляет вероятностное распределения для всех переменных, которые он связывает.
    Графы переводят в форму фактор-графа, например, для возможности использования алгоритма belief propagation \cite{bishop2006pattern}.
	\item \textbf{Цепной граф} - это граф, который может содержать как направленные, так и ненаправленные рёбра, но без ориентированных циклов (то есть если мы начнём движение в какой-то вершине и будем двигаться по графу только по ориентированным рёбрам, то мы не сможем вернуться в ту вершину, из которой мы начали путь) \cite{lauritzen2002chain}.
    И ориентированные и неориентированные графы являются частным случаем цепных графов, которые могут служить обобщением Байесовских и Марковских сетей.
	\item \textbf{Условные случайные поля (англ. Condition Random Fields, CRF)}  - дискриминативная модель, заданная на неориентированном графе \cite{lafferty2001conditional}.
\end{itemize}

Исследования, посвящённые обработке текстов на естественном языке \cite{peng2006information, sutton2006introduction}, отмечают, что именно CRF является наиболее эффективной моделью в этой области.
Далее рассмотрим ее работу более подробно.

\subsection{Condition Random Fields}

Традиционные графовые модели используются для представления распределения совместной вероятности $p(x,y)$, где $y$ представляет атрибуты сущности, которые требуется предсказать, а $x$ - наблюдаемые сведения о сущности. 
Однако моделирование совместной вероятности может вызвать затруднения, если количество признаков у сущностей достаточно велико, так как это требует моделирования распределения $p(x)$, которое может включать с себя сложные зависимости. Моделирование этого распределения для входных данных может являться трудно вычислимой задачей, а его игнорирование может ухудшить точность классификации.

Решение этой проблемы заключается в прямом моделировании условного распределения вероятностей $p(y|x)$, которого достаточно для классификации. Этот подход и применяется в Condition Random Fields.

CRF - это, по сути, условное распределение $p(y|x)$ ассоциированной с ней графовой структурой. Так как модель условная, то внутренние зависимости по входных данных $x$ не нуждаются в дополнительном описании, что даёт возможность использовать глобальные признаки по входных данных.

Для примера, при обработке тестов на естественном языке становится возможным использование таких глобальных признаков, как: является ли предложение вопросительным, язык, на котором написано предложение, и тому подобное.


Рассматривается распределение вероятностей на наборах случайных величин $V = X \cup Y$, где $X$ - это множество входных переменных, которые являются наблюдаемыми, а $Y$ - это набор выходных переменных, который требуется предсказать. Каждая переменная $v \in V$ может принимать значение из множества $\mathcal{V}$, которое может быть как континуальным, так и дискретным, мы будем рассматривать только дискретный случай. Обозначим элемент множества $X$ как $x$, а элемент множества $A \subset X$ как $x_A$, и аналогично для $Y$. Также используется нотация $1_{\{x=x^\prime\}}$ для обозначения индикаторной функции, которая принимает значение 1 когда $x=x^\prime$ и 0 в противном случае.

Графическая модель -- это семейство распределений вероятности, которое факторизуется с соответствии с лежащим в ее основе графом. Основная идея заключается в том, чтобы представить распределение большого числа случайных переменных как произведение локальных функций, каждая из которых зависит от небольшого числа переменных. Пусть дан набор подмножеств $A \subset V$, определи неориентированную графовую модель как множество всех распределений, которые мы можем написать в виде:

\begin{equation}
	p(x,y) = \frac{1}{X} \prod_A \Psi_A (x_A, y_A)
\end{equation}

для любого набора факторов $F = \{\Psi_A\}$, где $\Psi_A:\mathcal{V}\longrightarrow \Re^+$.

Константа $Z$ - нормализующий множитель, определяющийся как:

\begin{equation}
	Z = \sum_{x,y} \prod_A \Psi_A (x_A, y_A)
\end{equation}

который гарантирует, что сумма вероятностей будет равняться 1.
Количественно $Z$ зависит от множества факторов $F$ и в общем случае ее вычисление алгоритмически сложно, однако существует множество работ, посвящённых ее приблизительной оценке.


Графически $p(x,y)$ можно представить как фактор-граф \cite{kschischang2001factor}. Фактор-граф - это двудольный граф $G = (V, F, E)$ в котором вершина $v_s \in V$ соединена с фактор-вершиной $\Psi_A \in F$, если $v_s$ - это аргумент функции $\Psi_A$. Пример фактор-графа приведён на рисунке \ref{fgraph} (справа).

\begin{center}
	\begin{figure}[h!]
		\center{\includegraphics[width=\textwidth]{fgraph.png}}
		\caption{Наивный Байесовский классификатор, как направленная модель(слева), и соответствующий ей фактор граф(справа) \cite{lafferty2001conditional}}	
		\label{fgraph}
	\end{figure}
\end{center}	

На этом рисунке кругами обозначены вершины переменных, чёрными квадратами - вершины факторов.

Предполагается, что каждая локальная функция имеет следующую форму:

\begin{equation}
	\Psi_A (x_A, y_A) = \exp\{\sum_k \theta_{Ak} f_{Ak}(x_A,y_A)\}
\end{equation}

Причем параметр $\theta_A$ принимает значения из множества действительных чисел. Такая форма функции гарантирует, что распределение будет иметь экспоненциальную форму, параметризованную неким $\theta$.

Направленная графовая модель, также известная как Байесова сеть, основана на направленном графе $G = (V,E)$. Направленная модель - это семейство распределений, которая факторизуется как:

\begin{equation}
	p(x,y) = \prod_{v \in V} p(v|\pi(v))
\end{equation}

где $\pi(v)$ - это родители $v$ в $G$. Пример направленной модели приведён на рисунке \ref{fgraph} (слева).

Термин \textit{производящая модель} для обозначения направленной графовой модели, в которой выход топологически предшествует входу, то есть, ни один $x \in X$ не может иметь предшественников из $y \in Y$. Таким образом, производящие модели - это такие модели, которые напрямую описывают как выход вероятностно ``производит'' вход.



